**饭岛澄男**（，），[日本](../Page/日本.md "wikilink")[物理学家暨](../Page/物理学家.md "wikilink")[化學家](../Page/化學家.md "wikilink")，[美國國家科學院暨](../Page/美國國家科學院.md "wikilink")[中國科學院外籍院士](../Page/中國科學院.md "wikilink")。現任[NEC特別主任研究員](../Page/NEC.md "wikilink")、[名城大學教授](../Page/名城大學.md "wikilink")、[名古屋大學特聘教授](../Page/名古屋大學.md "wikilink")。[日本學士院會員](../Page/日本學士院.md "wikilink")。[日本學士院恩赐奖得主](../Page/恩赐奖_\(日本学士院\).md "wikilink")。[文化勳章表彰](../Page/文化勳章.md "wikilink")。[文化功勞者](../Page/文化功勞者.md "wikilink")。

飯島因發現[奈米碳管與](../Page/奈米碳管.md "wikilink")[透射电子显微镜的相關工作享譽世界](../Page/透射电子显微镜.md "wikilink")，長年被視為[諾貝爾獎的有力候選人](../Page/諾貝爾獎.md "wikilink")\[1\]\[2\]。

## 生平與成就

飯島澄男出生於日本[埼玉縣](../Page/埼玉縣.md "wikilink")[越谷市](../Page/越谷市.md "wikilink")，[電氣通信大學電氣通信學部畢業](../Page/電氣通信大學.md "wikilink")。理學博士（[東北大學](../Page/東北大學_\(日本\).md "wikilink")）。現任[名城大學](../Page/名城大學.md "wikilink")[大學院理工學研究科教授](../Page/大學院.md "wikilink")、[NEC特別主任研究員](../Page/NEC.md "wikilink")、[奈米碳管應用研究中心](../Page/奈米碳管.md "wikilink")・中心長、[名古屋大學特聘教授](../Page/名古屋大學.md "wikilink")。

飯島教授專長於[奈米科學](../Page/奈米.md "wikilink")、[凝聚态物理学](../Page/凝聚态物理学.md "wikilink")、、[電子顯微鏡學與](../Page/電子顯微鏡.md "wikilink")[晶体学](../Page/晶体学.md "wikilink")。主要成就包括：

  - 1980年之前，就透過[透射电子显微镜观察到](../Page/透射电子显微镜.md "wikilink")[富勒烯的洋葱状的结构](../Page/富勒烯.md "wikilink")。\[3\]
  - 首次發現金超微粒子的「波動結構」（1984年）
  - 發現[奈米碳管並測定其原子級結構](../Page/奈米碳管.md "wikilink")（1991年）

飯島教授為中國的[奈米科技](../Page/奈米科技.md "wikilink")、電子顯微學貢獻甚多，在美國、日本指導了大批中國學生，中國官方稱他為「[中國人民的好朋友](../Page/中國人民的好朋友.md "wikilink")」\[4\]。

## 諾貝爾獎候選人

部份學者認為1996年的[諾貝爾化學獎與](../Page/諾貝爾化學獎.md "wikilink")2010年的[諾貝爾物理學獎兩度忽略了飯島](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")。如今，其獲獎希望非常渺茫\[5\]。

## 所屬科學院

  - [美国国家科学院外籍院士](../Page/美国国家科学院.md "wikilink")
  - [挪威科學與人文學院院士](../Page/挪威科學與人文學院.md "wikilink")
  - [日本学士院會員](../Page/日本学士院.md "wikilink")
  - [中国科学院外籍院士](../Page/中国科学院.md "wikilink")

## 榮譽

  - 1985年 [仁科芳雄獎](../Page/仁科芳雄獎.md "wikilink")
  - 1996年 [朝日獎](../Page/朝日獎.md "wikilink")
  - 2002年 [富蘭克林獎章](../Page/富蘭克林獎章.md "wikilink")
  - 2002年 [恩赐奖 (日本学士院)](../Page/恩赐奖_\(日本学士院\).md "wikilink")
  - 2003年 文化功勞者
  - 2007年 [湯森路透引文桂冠獎](../Page/湯森路透引文桂冠獎.md "wikilink")
  - 2009年 [阿斯图里亚斯亲王奖](../Page/阿斯图里亚斯亲王奖.md "wikilink")
  - 2009年 [文化勳章](../Page/文化勳章.md "wikilink")

## 參見

  - [遠藤守信](../Page/遠藤守信.md "wikilink")
  - [湯森路透引文桂冠獎](../Page/湯森路透引文桂冠獎.md "wikilink")

## 註釋

<references/>

## 外部連結

  - [飯島澄男のページ](https://web.archive.org/web/20040623083053/http://nanocarb.meijo-u.ac.jp/jst/iijima.html)

  - [会員個人情報|日本学士院](http://www.japan-acad.go.jp/japanese/members/5/iijima_sumio.html)

  - [産業技術総合研究所ナノカーボン研究センター](https://web.archive.org/web/20050206103834/http://unit.aist.go.jp/carbon-center/)

  - [研究者の素顔](http://www.nec.co.jp/rd/innovative/cnt/myself.html)

[Category:日本物理学家](../Category/日本物理学家.md "wikilink")
[Category:文化勳章獲得者](../Category/文化勳章獲得者.md "wikilink")
[Category:美國國家科學院院士](../Category/美國國家科學院院士.md "wikilink")
[Category:中国科学院外籍院士](../Category/中国科学院外籍院士.md "wikilink")
[Category:日本學士院會員](../Category/日本學士院會員.md "wikilink")
[Category:显微镜学家](../Category/显微镜学家.md "wikilink")
[Category:东北大学校友](../Category/东北大学校友.md "wikilink")
[Category:电气通信大学校友](../Category/电气通信大学校友.md "wikilink")
[Category:名城大学教師](../Category/名城大学教師.md "wikilink")
[Category:爱明诺夫奖获得者](../Category/爱明诺夫奖获得者.md "wikilink")
[Category:科维理奖获得者](../Category/科维理奖获得者.md "wikilink")
[Category:富兰克林研究所本杰明·富兰克林奖章获得者](../Category/富兰克林研究所本杰明·富兰克林奖章获得者.md "wikilink")
[Category:阿斯图里亚斯亲王奖获得者](../Category/阿斯图里亚斯亲王奖获得者.md "wikilink")
[Category:仁科纪念奖获得者](../Category/仁科纪念奖获得者.md "wikilink")
[Category:日本學士院獎獲獎者](../Category/日本學士院獎獲獎者.md "wikilink")

1.  [Sumio Iijima -
    Businessweek](http://www.businessweek.com/stories/2002-07-07/sumio-iijima)
2.  [世界にその名を馳せるノーベル賞候補者・飯島澄男博士を特集！Technologist's
    magazine［テクノロジストマガジン］vol.13発刊
    ｜株式会社クリーク・アンド・リバー社のプレスリリース](https://prtimes.jp/main/html/rd/p/000001152.000003670.html)
3.
4.  <http://scitech.people.com.cn/BIG5/n/2012/1126/c57716-19701386.html>
5.  莊鎮宇、蔡春鴻，〈茶餘飯後： 閒談 2010 年諾貝爾物理獎〉，《物理》雙月刊33卷2期，頁148\~154。